<page>
<title>xenohormoon</title>
<ns>0</ns>
<id>6484570</id>
<revision>
<id>57940906</id>
<parentid>57918859</parentid>
<timestamp>2019-11-04T08:32:33Z</timestamp>
<contributor>
<username>Lingo Bingo Dingo</username>
<id>3115733</id>
</contributor>
<model>wikitext</model>
<format>text/x-wiki</format>
<text bytes="1917" xml:space="preserve">==Dutch==
===Etymology===
Borrowed, probably from {{bor|nl|en|xenohormone}}. Equivalent to {{pre|nl|xeno|hormoon}}.
===Pronunciation===
* {{a|NL}} {{IPA|nl|/ˈkseː.noː.ɦɔrˌmoːn/}}
* {{audio|nl|Nl-xenohormoon.ogg|Audio}}
* {{hyphenation|nl|xe|no|hor|moon}}
===Noun===
{{nl-noun|n|-en|xenohormoontje}}
# {{topics|nl|Biomolecules}} [[xenohormone]]
#* '''2001''' January, L.J.M. van der Eerden, J. Franzaring &amp;  H.F. van Dobben, ''Beoordeling van luchtkwaliteitscriteria voor bescherming van natuur. Vaststellen van bruikbaarheid van luchtverontreinigingsconcentraties voor risicoschattingen met De Natuurplanner'', Plant Research International B.V., page 7.
#*: {{quote|nl|Bijna geen informatie is tot nu toe beschikbaar over de verspreiding via de lucht en effecten van endocrine componenten (bijv. '''xenohormonen''' als nitromoschus).}}
#* '''2006''' January 17, Nik Van Larebeke, &quot;Waarom kunnen zeer lage omgevingsblootstellingen belangrijk zijn bij de inductie van kanker en andere beschavingsziekten?&quot;, Belgische Senaat, ''Milieu en chronische aandoeningen. Een uitdaging voor de volksgezondheid'', page 25.
#*: {{quote|nl|Ofschoon de zogeheten '''xenohormonen''', scheikundige producten waarvan de werking lijkt op die van het vrouwelijke oestrogeen, eigenlijk tienduizend maal minder krachtig zijn dan het natuurlijke vrouwelijke hormoon. Het griezelige aan deze waarneming is dat het effect van die '''xenohormonen''' niet afhankelijk bleek te zijn van de dosis.}}
#* '''2010''', Sofie Van der Meersche, ''Gezondheidseffecten van cosmetica en zonnecrèmes'', Universiteit Gent, page 11.
#*: {{quote|nl|Bovendien heeft men opgemerkt dat binding van een '''xeno-hormoon''' op een natuurlijke receptor niet altijd tot hetzelfde effect op genexpressie leidt als binding van een endogeen hormoon (Adachi et al., 2004).}}
[[Category:nl:Biochemistry]]
[[Category:nl:Pharmacology]]
[[Category:nl:Physiology]]</text>
<sha1>nnmkc6osgrko3pbc7zreqy6fk2x7zxp</sha1>
</revision>
</page>
